\documentclass[11pt,a4paper]{ltjsarticle}
\usepackage{luatexja}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=3cm,bottom=3cm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{tabularray}
\UseTblrLibrary{booktabs}
\usepackage{float}
\usepackage{enumitem}

\usepackage{siunitx}
\sisetup{detect-all,detect-weight=true,detect-family=true}
\usepackage[colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=cyan, pdftitle={材料科学 期末試験対策（穴埋め）}]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{unicode-math}

% 欧文フォント設定
\setmainfont{Times New Roman}
\setsansfont{Arial}
\setmonofont{Consolas}

% 日本語フォント設定
\setmainjfont{Yu Mincho}
\setsansjfont{Yu Gothic}

% 数式フォント設定
\setmathfont{XITS Math}

% 穴埋め用の下線コマンド
\newcommand{\blank}{\underline{\hspace{3cm}}}

% ヘッダー設定
\pagestyle{fancy}
\fancyhead{}
\fancyhead[R]{\footnotesize
  材料科学 期末試験対策（穴埋め） \\
  長野高専 電気電子工学科 5年 34番 氏名 栁原 魁人\\
  \today
}
\setlength{\headheight}{35pt}

\title{材料科学 期末試験対策資料\\（穴埋め問題形式）}
\author{長野高専 電気電子工学科 5年 34番 氏名 栁原 魁人}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{fancy}

\tableofcontents
\clearpage

\section{オプトエレクトロニクス材料}
LEDの動作原理を理解しよう。

\begin{enumerate}
    \item LEDの中心的な構造は、p型半導体とn型半導体を接合した \blank である。
    \item この接合に \blank 電圧をかけると、n型領域の \blank とp型領域の \blank が接合部に向かって移動する。
    \item 接合部で両者が出会うと \blank が起こる。
    \item このとき、電子が持つエネルギーが光子として放出されるが、そのエネルギーの大きさは材料固有の \blank によって決まる。
    \item したがって、放出される光の波長（色）も \blank によって決まる。
\end{enumerate}

\section{磁性材料}

\subsection{磁性の起源}
物質の磁性は、原子が持つ \blank に由来する。その起源は、原子内の電子が持つ2つの基本的な運動、すなわち電子の自転である \blank と、原子核の周りを公転する \blank である。

\subsection{磁性の種類}
\begin{description}
    \item[常磁性] 外部磁場がないと磁気モーメントの向きはランダムだが、磁場をかけると磁場の向きに弱く整列し、磁石に\underline{引き付けられる}。
    \item[反磁性] 外部磁場をかけると、その磁場を打ち消す向きに磁化され、磁石に\underline{弱く反発する}。すべての物質が持つ性質。
    \item[強磁性] 隣り合う磁気モーメントが自発的に同じ向きに強く整列し、外部磁場がなくても大きな \blank を持つ。
    \item[反強磁性] 隣り合う磁気モーメントが互いに\underline{逆向き}に整列することで、全体の磁化が打ち消し合う。
    \item[フェリ磁性] 反強磁性と似ているが、逆向きの磁気モーモーメントの大きさが異なるため、完全には打ち消されずに \blank が残る。フェライトが代表例。
\end{description}

\subsection{ヒステリシス曲線と磁性材料}
強磁性体に外部磁場をかけてから元に戻す際の磁化の変化を示すのがヒステリシス曲線である。
\begin{itemize}
    \item 外部磁場をゼロにしても残る磁化を \blank という。
    \item 残留磁化をゼロにするために必要な逆向きの磁場の強さを \blank という。
\end{itemize}

この曲線の形状から、磁性材料は2種類に大別される。
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{軟質磁性材料と硬質磁性材料}
    \begin{tabular}{c|c|c}
        \toprule
        種類 & 特徴 & 用途例 \\
        \midrule
        \textbf{軟質磁性材料} & \blank が小さい。 & トランスの鉄心 \\
        \textbf{硬質磁性材料} & \blank が大きい。（永久磁石） & モーター、スピーカー \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{超伝導材料}
\begin{itemize}
    \item 低温で電気抵抗がゼロになる現象を超伝導といい、そのメカニズムは \blank によって説明される。
    \item この理論では、低温状態で電子が2つずつペアになった \blank を形成し、抵抗なく流れるとされる。
    \item 超伝導体が外部の磁場を内部から完全に排除する現象を \blank といい、これにより超伝導体は\textbf{完全反磁性}を示す。
    \item 磁場に対する振る舞いから、\blank 超伝導体と \blank 超伝導体に分類される。
    \item 特に \blank 超伝導体は、強い磁場の中でも超伝導状態を維持できる\textbf{混合状態}を持つため、MRIなどの強力な磁石に応用される。
\end{itemize}

\section{炭素材料}
炭素材料の多様性は、電子軌道の \blank に由来する。
\begin{itemize}
    \item \blank 混成軌道：正四面体構造をとり、3次元的に強く結合する。代表例は\textbf{ダイヤモンド}。
    \item \blank 混成軌道：平面的な構造をとり、層状の物質を形成する。代表例は\textbf{グラファイト}。
\end{itemize}

\section{材料解析}
\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{代表的な材料解析手法}
    \begin{tblr}{
        colspec={X[c]X[l]X[l]},
        row{1}={font=\bfseries}
    }
        \toprule
        解析手法 & 原理の要点 & これで何がわかるか \\
        \midrule
        X線回折 (XRD) & 結晶格子によるX線の回折 & \blank の同定、結晶性の評価 \\
        \midrule
        電子顕微鏡 & 電子線を用いて微細構造を観察 & 
        \parbox[t]{\linewidth}{
        \begin{itemize}[leftmargin=*,topsep=0pt,partopsep=0pt,nosep]
            \item SEM: 試料\blank の形態・凹凸
            \item TEM: 試料\blank の構造（原子配列など）
        \end{itemize}}
         \\
        \midrule
        原子間力顕微鏡 (AFM) & 探針と試料表面の原子間力を検出 & \blank の凹凸（ナノスケール）、導電性不要 \\
        \bottomrule
    \end{tblr}
\end{table}

\section{計算問題について}
講義で扱ったような計算問題も復習しておきましょう。特に、X線回折の分野で重要な\textbf{ブラッグの法則}は覚えておくと良いでしょう。

\begin{equation}
    n\lambda = 2d\sin\theta
\end{equation}

この式は、X線の波長（$\lambda$）と、結晶の格子面の間隔（$d$）、X線の入射角度（$\theta$）の関係を示しており、未知の結晶構造を解析する上で基本となります。

\newpage
\section*{【穴埋め問題 解答】}

\subsection*{1. オプトエレクトロニクス材料}
\begin{enumerate}[label=\arabic*.]
    \item pn接合
    \item 順バイアス, 電子, 正孔
    \item 再結合
    \item バンドギャップ
    \item バンドギャップ
\end{enumerate}

\subsection*{2. 磁性材料}
\begin{itemize}
    \item 磁気モーメント, スピン, 軌道運動
    \item 自発磁化
    \item 自発磁化
    \item 残留磁化, 保磁力
    \item (軟質) 保磁力, (硬質) 保磁力
\end{itemize}

\subsection*{3. 超伝導材料}
\begin{itemize}
    \item BCS理論
    \item クーパー対
    \item マイスナー効果
    \item 第一種, 第二種
    \item 第二種
\end{itemize}

\subsection*{4. 炭素材料}
\begin{itemize}
    \item 混成軌道
    \item sp³
    \item sp²
\end{itemize}

\subsection*{5. 材料解析}
\begin{itemize}
    \item (XRD) 結晶構造
    \item (SEM) 表面, (TEM) 内部
    \item (AFM) 表面
\end{itemize}


\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{ref1} R7期末の範囲スライド.pdf
\end{thebibliography}

\end{document}