## **問題1：真理表による証明**

$I$ を真（True）、$O$ を偽（False）として真理表を作成します。

**(1)** $p\land (q \lor r)\equiv (p\land q) \lor (p\land r)$ **（分配法則）**

| p | q | r | q∨r | p∧(q∨r) | p∧q | p∧r | (p∧q)∨(p∧r) |
| :---- | :---- | :---- | :---- | :---- | :---- | :---- | :---- |
| $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ |
| $I$ | $I$ | $O$ | $I$ | $I$ | $I$ | $O$ | $I$ |
| $I$ | $O$ | $I$ | $I$ | $I$ | $O$ | $I$ | $I$ |
| $I$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ |
| $O$ | $I$ | $I$ | $I$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ |
| $O$ | $I$ | $O$ | $I$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ |
| $O$ | $O$ | $I$ | $I$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ |
| $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ |

太字の列（左辺と右辺）の真理値がすべて一致するため、この論理式は同値であることが示されました。

**(2)** $p\lor (q \land r)\equiv (p\lor q) \land (p\lor r)$ **（分配法則）**

| p | q | r | q∧r | p∨(q∧r) | p∨q | p∨r | (p∨q)∧(p∨r) |
| :---- | :---- | :---- | :---- | :---- | :---- | :---- | :---- |
| $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ |
| $I$ | $I$ | $O$ | $O$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ |
| $I$ | $O$ | $I$ | $O$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ |
| $I$ | $O$ | $O$ | $O$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ |
| $O$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ | $I$ |
| $O$ | $I$ | $O$ | $O$ | $O$ | $I$ | $O$ | $O$ |
| $O$ | $O$ | $I$ | $O$ | $O$ | $O$ | $I$ | $O$ |
| $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ | $O$ |

太字の列（左辺と右辺）の真理値がすべて一致するため、この論理式は同値であることが示されました。



## **問題3：同値変形による証明**

使用する主な法則：  
- $A \to B \equiv \bar{A} \lor B$  

 ド・モルガン
- $\overline{A \lor B} \equiv \bar{A} \land \bar{B}$  
- $\overline{A \land B} \equiv \bar{A} \lor \bar{B}$  

分配
- $A \lor (B \land C) \equiv (A \lor B) \land (A \lor C)$  
- $A \land (B \lor C) \equiv (A \land B) \lor (A \land C)$  

その他
- $A \lor \bar{A} \equiv I$  
- $A \land \bar{A} \equiv O$  
- $A \lor O \equiv A$  
- $A \land I \equiv A$  
- $A \lor I \equiv I$  
- $A \land O \equiv O$

(1) $(p\lor q)\land (p\lor \bar{q})\equiv p$

$$(p\lor q)\land (p\lor \bar{q})$$

$$ \equiv p \lor (q \land \bar{q}) \quad (\text{分配法則})$$  
$$ \equiv p \lor O \quad (\text{矛盾律 } q \land \bar{q} \equiv O)$$  
$$ \equiv p \quad (\text{同一律 } p \lor O \equiv p)$$  
よって示された。  
(2) $(p\to q)\to (p\land q)\equiv p$

$$(p\to q)\to (p\land q)$$

$$ \equiv (\overline{p\to q}) \lor (p\land q) \quad (A \to B \equiv \bar{A} \lor B)$$  
$$ \equiv (\overline{\bar{p} \lor q}) \lor (p\land q) \quad (p \to q \equiv \bar{p} \lor q)$$  
$$ \equiv (p \land \bar{q}) \lor (p\land q) \quad (\text{ド・モルガンの法則})$$  
$$ \equiv p \land (\bar{q} \lor q) \quad (\text{分配法則})$$  
$$ \equiv p \land I \quad (\text{排中律 } \bar{q} \lor q \equiv I)$$  
$$ \equiv p \quad (\text{同一律 } p \land I \equiv p)$$  
よって示された。  
(3) $(p\land q)\to (p\to q)\equiv I$

$$(p\land q)\to (p\to q)$$

$$ \equiv (\overline{p\land q}) \lor (p\to q) \quad (A \to B \equiv \bar{A} \lor B)$$  
$$ \equiv (\bar{p} \lor \bar{q}) \lor (\bar{p} \lor q) \quad (\text{ド・モルガン}, p \to q \equiv \bar{p} \lor q)$$  
$$ \equiv \bar{p} \lor \bar{p} \lor \bar{q} \lor q \quad (\text{結合・交換法則})$$  
$$ \equiv \bar{p} \lor (\bar{q} \lor q) \quad (\text{等冪律 } \bar{p} \lor \bar{p} \equiv \bar{p})$$  
$$ \equiv \bar{p} \lor I \quad (\text{排中律 } \bar{q} \lor q \equiv I)$$  
$$ \equiv I \quad (\text{同一律 } \bar{p} \lor I \equiv I)$$  
よって示された。  
**(4)** $(p\lor q)\to (p \land q) \equiv (p\lor \bar{q})\lor(\bar{p}\lor q)$

**この等式は成立しません（偽）。**

\[反例\]  
$p=I$（真）, $q=O$（偽） の場合で検証します。

* 左辺: $(p\lor q)\to (p \land q)$  
  $$ \equiv (I \lor O) \to (I \land O)$$  
  $$ \equiv I \to O$$  
  $$ \equiv O$$  
* 右辺: $(p\lor \bar{q})\lor(\bar{p}\lor q)$  
  $$ \equiv (I \lor \bar{O}) \lor (\bar{I} \lor O)$$  
  $$ \equiv (I \lor I) \lor (O \lor O)$$  
  $$ \equiv I \lor O$$  
  $$ \equiv I$$

左辺 $\equiv O$，右辺 $\equiv I$ となり、一致しないため、この命題は同値ではありません。

\[参考\]  
もし問題が $(p\lor q)\to (p \land q) \equiv (p\lor \bar{q})\land(\bar{p}\lor q)$ の間違いであった場合、これは同値となります。  
なぜなら、

* 左辺 $\equiv (\overline{p\lor q}) \lor (p \land q) \equiv (\bar{p} \land \bar{q}) \lor (p \land q)$  
* 右辺 $\equiv (p\lor \bar{q})\land(\bar{p}\lor q) \equiv (p \land (\bar{p} \lor q)) \lor (\bar{q} \land (\bar{p} \lor q))$  
  $\equiv (p \land \bar{p}) \lor (p \land q) \lor (\bar{q} \land \bar{p}) \lor (\bar{q} \land q)$  
  $\equiv O \lor (p \land q) \lor (\bar{p} \land \bar{q}) \lor O$  
  $\equiv (p \land q) \lor (\bar{p} \land \bar{q})$  
  となり、両辺が一致するからです。