% !TEX program = lualatex
%==============================================================================
% 電子工学(5E) 後期中間到達度試験 統合対策資料 (完全版)
%==============================================================================
% 制作：試験対策委員会
% 内容：試験範囲ポイント①〜⑲の完全解説 ＋ 2024/2023年度過去問詳細解答
%==============================================================================

\documentclass[a4paper,11pt]{ltjsarticle}

%------------------------------------------------------------------------------
% パッケージ設定
%------------------------------------------------------------------------------
\usepackage[left=15mm,right=15mm,top=20mm,bottom=20mm]{geometry}
\usepackage{amsmath, amssymb, bm} % 数式
\usepackage{siunitx}              % 単位
\usepackage{graphicx}             % 画像
\usepackage{booktabs}             % 表
\usepackage{tcolorbox}            % 枠線・ボックス
\tcbuselibrary{skins, breakable}
\usepackage{enumitem}             % リスト設定
\usepackage{hyperref}             % リンク
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=blue, urlcolor=cyan}
\usepackage{cancel}               % 計算過程のキャンセル線

%------------------------------------------------------------------------------
% 定数・コマンド定義
%------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\EF}{E_{\mathrm{F}}} % フェルミ準位
\newcommand{\kB}{k}              % ボルツマン定数
\newcommand{\dd}{\mathrm{d}}     % 微分記号

% 試験用物理定数
\newcommand{\ValE}{1.60 \times 10^{-19}}
\newcommand{\ValK}{1.38 \times 10^{-23}}
\newcommand{\ValA}{1.20 \times 10^6}
\newcommand{\ValH}{6.63 \times 10^{-34}}
\newcommand{\ValC}{3.00 \times 10^8}

\title{\textbf{電子工学(5E) 試験対策 統合完全版}}
\author{ポイント解説 \& 過去問詳細解法}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

%==============================================================================
\part{試験範囲ポイント完全解説 (①〜⑲)}
%==============================================================================
\noindent
配布された「試験範囲のポイント」に基づき、用語の定義と物理的意味を解説します。記述問題対策として、太字のキーワードを覚えてください。

\section{エネルギーバンドと電子放出の基礎}

\subsection*{① 価電子帯、禁制帯、伝導帯とはなにか}
\begin{description}
    \item[価電子帯 (Valence Band)] 原子核に強く束縛された電子（価電子）が詰まっているエネルギー帯。通常、ここにある電子は電気伝導に寄与しません。
    \item[禁制帯 (Forbidden Band)] 電子が存在することができないエネルギー領域。価電子帯と伝導帯の間のギャップ（バンドギャップ）です。
    \item[伝導帯 (Conduction Band)] 電子が原子の束縛を離れて自由に動くことができるエネルギー帯。ここに電子が存在すると電流が流れます。
\end{description}
\textbf{※金属の特徴}: 金属では「価電子帯」と「伝導帯」が重なっているか、価電子帯が部分的にしか満たされていないため、常温でも電子は自由に動くことができます。

\subsection*{② 外部エネルギーの入射により電子が放出されるしくみ}
通常、電子はエネルギーの低い「谷底（ポテンシャルの井戸）」に存在します。
外部から\textbf{熱・光・強電界}などのエネルギーを与えられると、電子のエネルギー準位が上昇します。
そのエネルギーが、物質表面の壁の高さ（\textbf{真空準位}）を超えたとき、電子は外部（真空）へ飛び出します。

\subsection*{③ 金属内電子が金属外に飛び出さない理由}
金属表面には\textbf{電位障壁 (Potential Barrier)} が存在するからです。
電子が表面から少し外に出ようとすると、金属表面に残された正電荷（プラス）が電子（マイナス）を引き戻そうとするクーロン力（\textbf{鏡像力}）が働きます。この力が壁となり、常温・無刺激の状態では電子は脱出できません。

\subsection*{④ 電子放出の共通的基礎（各用語の関係）}
以下の関係式と定義をセットで理解してください。
\begin{equation}
    \phi = W - \EF
\end{equation}
\begin{itemize}
    \item \textbf{真空準位 ($0$)}: 電子が原子から完全に自由になったエネルギーレベル。
    \item \textbf{全障壁 $W$}: 金属の底から真空準位までの高さ。
    \item \textbf{フェルミ準位 $\EF$}: 金属内の電子が持つ基準となるエネルギー高さ。
    \item \textbf{仕事関数 $\phi$}: フェルミ準位にある電子を、外に引っ張り出すのに必要な「追加コスト」。
\end{itemize}

\subsection*{⑤ 金属内電子のエネルギー（絶対零度における状態）}
\begin{itemize}
    \item \textbf{絶対温度 $T=\SI{0}{K}$}: 電子はエネルギーの低い順位から隙間なく詰まっています。
    \item \textbf{最高エネルギー}: 金属内電子は、最高で\textbf{フェルミ準位 $\EF$} までのエネルギーを持っています。それ以上の準位に電子はいません。
\end{itemize}

\subsection*{⑥ フェルミ準位とフェルミ分布関数の意味}
\begin{itemize}
    \item \textbf{フェルミ分布関数 $f(E)$}: あるエネルギー準位 $E$ に電子が存在する確率（0〜1）を表す関数。
    \item \textbf{フェルミ準位 $\EF$ の定義 ($T>\SI{0}{K}$)}: 電子が存在する確率 $f(E)$ がちょうど \textbf{1/2 (50\%)} になるエネルギー準位のこと。
\end{itemize}

\subsection*{⑦ エネルギー準位図のグラフ $F(E), n(E)$}
\begin{itemize}
    \item \textbf{$F(E)$ (分布関数)}: 低温では階段状（1から0へ急激に変化）、高温ではなだらかな曲線になります。
    \item \textbf{$n(E)$ (電子密度)}: 実際に存在する電子の数。状態密度（座席数 $\propto \sqrt{E}$）と分布関数 $F(E)$ の掛け合わせで決まります。
\end{itemize}

\section{熱電子放出}

\subsection*{⑧ 熱電子の飽和電流密度 (ダッシュマン・リチャードソンの式)}
最も重要な公式です。温度 $T$ と仕事関数 $\phi$ で電流密度 $J$ が決まります。
\begin{tcolorbox}[colback=white, colframe=blue, title=\textbf{公式暗記}]
    \begin{equation}
        J = A T^2 \exp\left( -\frac{e\phi}{\kB T} \right) \quad [\si{A/m^2}]
    \end{equation}
\end{tcolorbox}
\begin{itemize}
    \item $A$: リチャードソン定数 ($1.20 \times 10^6 [\si{A/m^2 K^2}]$)
    \item $\kB$: ボルツマン定数
    \item $T$: \textbf{絶対温度 [K]} ($= \text{摂氏} + 273$)
\end{itemize}

\subsection*{⑨ リチャードソン線から仕事関数と $A$ を求める方法}
リチャードソンの式を変形して対数をとります。
\[
    \ln\left( \frac{J}{T^2} \right) = \ln A - \frac{e\phi}{\kB} \cdot \frac{1}{T}
\]
縦軸 $Y = \ln(J/T^2)$、横軸 $X = 1/T$ としてグラフを描くと\textbf{直線}になります。
\begin{itemize}
    \item \textbf{直線の傾き}: $-\frac{e\phi}{\kB}$ $\to$ ここから \textbf{仕事関数 $\phi$} が求まる。
    \item \textbf{Y切片}: $\ln A$ $\to$ ここから \textbf{定数 $A$} が求まる。
\end{itemize}

\subsection*{⑩ 熱陰極の具備条件}
良いエミッタ（陰極）であるための3条件：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{仕事関数 $\phi$ が小さいこと}: 低い温度でも多くの電子を放出できる。
    \item \textbf{融点が高いこと}: 高温動作に耐えられる。
    \item \textbf{寿命が長いこと}: 高温でも蒸発しにくい。
\end{enumerate}

\section{光電子放出}

\subsection*{⑪ 光電子放出条件}
入射する光子のエネルギー $h\nu$ が、仕事関数 $e\phi$ 以上である必要があります。
\[ h\nu \ge e\phi \]

\subsection*{⑫ アインシュタインの式、限界周波数、限界波長}
\begin{itemize}
    \item \textbf{アインシュタインの式 (エネルギー保存則)}:
    \[ \frac{1}{2}mv_m^2 = h\nu - e\phi \]
    (飛び出す運動エネルギー) ＝ (入ってきた光エネルギー) － (脱出コスト)
    \item \textbf{限界周波数 $\nu_0$}: 電子放出が始まる最低の振動数。
    \[ h\nu_0 = e\phi \]
    \item \textbf{限界波長 $\lambda_0$}: 電子放出が始まる最長の波長。
    \[ \lambda_0 = \frac{c}{\nu_0} = \frac{hc}{e\phi} \]
    これより波長が\textbf{短い}光でないと放出されません（エネルギーは波長に反比例するため）。
\end{itemize}

\subsection*{⑬ 量子効率、光電感度}
\begin{itemize}
    \item \textbf{量子効率 $\eta_q$}: 入射した光子1個あたり、何個の電子が出たか（個数の比）。
    \item \textbf{光電感度 $S$}: 入射した光パワー1Wあたり、何アンペアの電流が出たか（$S = I/P$）。
\end{itemize}

\section{二次電子放出}

\subsection*{⑭ 二次電子放出の原理}
加速された一次電子（Primary Electron）が固体表面に衝突し、その運動エネルギーを受け取った固体内の電子が、表面の障壁を超えて外部へ放出される現象。

\subsection*{⑮ 放出比の測定方法}
二次電子放出比 $\delta$ は以下の式で定義されます。
\[ \delta = \frac{I_s \text{（二次電子流）}}{I_p \text{（一次電子流）}} \]
$\delta > 1$ のとき、電子が増倍されます。

\subsection*{⑯ 放出特性曲線}
横軸に一次電子の加速電圧 $V_p$、縦軸に放出比 $\delta$ をとったグラフ。
\begin{itemize}
    \item 電圧を上げると $\delta$ は増えますが、ある電圧 $V_{pmax}$ でピーク $\delta_{max}$ を打ちます。
    \item さらに電圧を上げると、一次電子が物質の奥深くまで入り込みすぎて、二次電子が表面まで戻ってこられなくなるため、\textbf{$\delta$ は減少します}。
\end{itemize}

\subsection*{⑰ 光電子増倍管 (PMT) の原理}
「光電効果」と「二次電子放出」を組み合わせた高感度センサ。
\begin{enumerate}
    \item \textbf{光電面}: 光を受けて光電子を放出する。
    \item \textbf{ダイノード（増倍部）}: 多段の電極で二次電子放出を繰り返し、電子をネズミ算式に増やす。
    \item \textbf{アノード}: 増えた電子を集めて電流として出力する。
\end{enumerate}

\section{電界放出と電界計算}

\subsection*{⑱ ショットキー効果}
金属表面に強い電界 $E$ をかけると、電子が放出しやすくなる現象。
\begin{itemize}
    \item \textbf{原理}: 「鏡像力によるポテンシャル」と「外部電界によるポテンシャル」が合成される。
    \item \textbf{結果}: 電位障壁の頂点が\textbf{低くなり ($\Delta \phi$)}、かつ\textbf{金属側に移動}する。
    \item 仕事関数が見かけ上減少するため、熱電子放出電流が増加します。
\end{itemize}

\subsection*{⑲ 電界と電位の計算手順（ポアソン・ラプラス）}
空間電荷密度 $\rho$ が存在する場合の計算手順。
\begin{enumerate}
    \item \textbf{ポアソンの方程式を立てる}:
    \[ \frac{\dd^2 V}{\dd x^2} = -\frac{\rho}{\varepsilon_0} \]
    \item \textbf{1回目の積分}（電界 $E$ を求める）:
    \[ \frac{\dd V}{\dd x} = \int \left(-\frac{\rho}{\varepsilon_0}\right) \dd x \quad \Rightarrow \quad -E_x = -\frac{\rho}{\varepsilon_0}x + C_1 \]
    \item \textbf{2回目の積分}（電位 $V$ を求める）:
    \[ V = \int \left(-\frac{\rho}{\varepsilon_0}x + C_1\right) \dd x \quad \Rightarrow \quad V = -\frac{\rho}{2\varepsilon_0}x^2 + C_1 x + C_2 \]
    \item \textbf{境界条件の適用}:
    問題で与えられた条件（例：$x=0$で$V=0$）を代入して、積分定数 $C_1, C_2$ を決定する。
\end{enumerate}

\newpage
%==============================================================================
\part{過去問 詳細解法 (2024・2023)}
%==============================================================================
計算の省略を一切せず、途中式を完全に記述しました。

\section*{2024年度 試験問題}

\subsection*{問3. タングステン電極の仕事関数 $\phi$}
\textbf{問題}: $T=2000 [\si{K}]$、半径 $r=1.25\times 10^{-4} [\si{m}]$、長さ $L=0.1 [\si{m}]$、電流 $I=2.00 [\si{mA}]$。仕事関数 $\phi$ を求めよ。

\textbf{解法}:
1. \textbf{表面積 $S$ の計算}（端面無視、側面積のみ）
   \[ S = 2\pi r L = 2 \times \pi \times (1.25 \times 10^{-4}) \times 0.100 \]
   \[ S \approx 7.854 \times 10^{-5} \, [\si{m}^2] \]

2. \textbf{電流密度 $J$ の計算}
   \[ J = \frac{I}{S} = \frac{2.00 \times 10^{-3} [\si{A}]}{7.854 \times 10^{-5} [\si{m}^2]} \approx 25.46 \, [\si{A/m^2}] \]

3. \textbf{リチャードソンの式から $\phi$ を逆算}
   式: $J = A T^2 \exp\left(-\frac{e\phi}{\kB T}\right)$
   両辺を $AT^2$ で割る:
   \[ \frac{J}{AT^2} = \exp\left(-\frac{e\phi}{\kB T}\right) \]
   自然対数($\ln$)をとる:
   \[ \ln\left(\frac{J}{AT^2}\right) = -\frac{e\phi}{\kB T} \]
   $\phi$ について解く:
   \[ \phi = -\frac{\kB T}{e} \ln\left(\frac{J}{AT^2}\right) = \frac{\kB T}{e} \ln\left(\frac{AT^2}{J}\right) \]

4. \textbf{数値代入}
   \begin{itemize}
       \item 係数部分: $\frac{\kB T}{e} = \frac{1.38 \times 10^{-23} \times 2000}{1.60 \times 10^{-19}} = \frac{2.76 \times 10^{-20}}{1.60 \times 10^{-19}} = 0.1725 \, [\si{eV}]$
       \item 対数の中身: $\frac{AT^2}{J} = \frac{1.20 \times 10^6 \times (2000)^2}{25.46} = \frac{4.8 \times 10^{12}}{25.46} \approx 1.885 \times 10^{11}$
       \item 対数計算: $\ln(1.885 \times 10^{11}) = \ln(1.885) + 11 \ln(10) \approx 0.634 + 11(2.30) \approx 25.96$
   \end{itemize}
   \[ \phi = 0.1725 \times 25.96 \approx 4.478 \]
   \textbf{答}: $\phi \approx 4.48 \, [\si{eV}]$

\subsection*{問4. 光電子の最大速度 $V_m$}
\textbf{問題}: $\phi = 1.68 [\si{eV}]$、波長 $\lambda = 520 [\si{nm}]$。

\textbf{解法}:
1. \textbf{光子エネルギー $h\nu$ の計算 (J単位へ)}
   \[ h\nu = \frac{hc}{\lambda} = \frac{6.63 \times 10^{-34} \times 3.00 \times 10^8}{520 \times 10^{-9}} \]
   \[ h\nu = \frac{19.89 \times 10^{-26}}{5.20 \times 10^{-7}} \approx 3.825 \times 10^{-19} \, [\si{J}] \]

2. \textbf{仕事関数 $e\phi$ のジュール換算}
   \[ e\phi = 1.68 \times (1.60 \times 10^{-19}) = 2.688 \times 10^{-19} \, [\si{J}] \]

3. \textbf{運動エネルギーの計算 (アインシュタインの式)}
   \[ \frac{1}{2}mv_m^2 = h\nu - e\phi \]
   \[ \frac{1}{2}mv_m^2 = (3.825 - 2.688) \times 10^{-19} = 1.137 \times 10^{-19} \, [\si{J}] \]

4. \textbf{速度 $V_m$ の計算}
   \[ v_m^2 = \frac{2 \times 1.137 \times 10^{-19}}{m} = \frac{2.274 \times 10^{-19}}{9.11 \times 10^{-31}} \approx 0.2496 \times 10^{12} \]
   \[ v_m = \sqrt{0.2496 \times 10^{12}} \approx 0.4996 \times 10^6 \]
   \textbf{答}: $V_m \approx 5.00 \times 10^5 \, [\si{m/s}]$

\subsection*{問6. 光電子増倍管の出力電流}
\textbf{問題}: 入射 $P=1.98\times 10^{-5} [\si{W}]$、感度 $\eta=27.0 [\si{mA/W}]$、増倍比 $\delta=3.51$、段数 $n=6$。

\textbf{解法}:
1. \textbf{初期光電流 $I_0$ の計算}
   単位に注意: $\si{mA} \to \si{A}$ ($\times 10^{-3}$)
   \[ I_0 = P \times \eta = (1.98 \times 10^{-5}) \times (27.0 \times 10^{-3}) \]
   \[ I_0 = 53.46 \times 10^{-8} = 5.346 \times 10^{-7} \, [\si{A}] \]

2. \textbf{増倍率（ゲイン） $G$ の計算}
   \[ G = \delta^n = 3.51^6 \]
   \[ G = 3.51 \times 3.51 \times \dots \approx 1869 \]

3. \textbf{出力電流 $I$ の計算}
   \[ I = I_0 \times G = 5.346 \times 10^{-7} \times 1869 \]
   \[ I \approx 9991 \times 10^{-7} \approx 1.00 \times 10^{-3} \, [\si{A}] \]
   \textbf{答}: $I \approx 1.00 \, [\si{mA}]$

\section*{2023年度 試験問題}

\subsection*{問1. 鏡像力と電位障壁}
(1) \textbf{力の大きさ}: 金属表面から距離 $x$ に電子、反対側距離 $x$ に鏡像電荷。距離合計 $2x$。
\[ |F| = \frac{1}{4\pi\varepsilon_0} \frac{e \times e}{(2x)^2} = \frac{e^2}{16\pi\varepsilon_0 x^2} \]

(3) \textbf{電位障壁 $W$ の計算 (積分)}:
\[ W = \int_{x}^{\infty} |F| \dd r = \int_{x}^{\infty} \frac{e^2}{16\pi\varepsilon_0 r^2} \dd r \]
\[ W = \frac{e^2}{16\pi\varepsilon_0} \left[ -\frac{1}{r} \right]_{x}^{\infty} = \frac{e^2}{16\pi\varepsilon_0} \left( 0 - \left(-\frac{1}{x}\right) \right) = \frac{e^2}{16\pi\varepsilon_0 x} \, [\si{J}] \]
$\si{eV}$単位にするため $e$ で割る:
\textbf{答}: $\frac{e}{16\pi\varepsilon_0 x} \, [\si{eV}]$

\subsection*{問3. モリブデン線の半径 $r$}
\textbf{問題}: $T=2000$, $I=22.8\si{mA}$, $L=0.1$, $\phi=4.27\si{eV}$。
\textbf{解法}:
1. \textbf{電流密度 $J$ の理論値を先に計算}
   指数部: $\frac{e\phi}{\kB T} = \frac{1.60\times 10^{-19} \times 4.27}{1.38\times 10^{-23} \times 2000} \approx \frac{6.832}{0.276} \times 10^4 \approx 24.75$
   \[ J = AT^2 \exp(-24.75) = (1.20 \times 10^6) \times (2000)^2 \times (1.78 \times 10^{-11}) \]
   \[ J = 4.8 \times 10^{12} \times 1.78 \times 10^{-11} \approx 85.6 \, [\si{A/m^2}] \]

2. \textbf{半径 $r$ の逆算}
   \[ I = J \times S = J \times 2\pi r L \]
   \[ r = \frac{I}{2\pi L J} = \frac{22.8 \times 10^{-3}}{2\pi \times 0.1 \times 85.6} \]
   \[ r = \frac{0.0228}{53.78} \approx 4.24 \times 10^{-4} \, [\si{m}] \]

\subsection*{問4. 限界波長 $\lambda_0$}
\textbf{解法}:
\[ \lambda_0 = \frac{hc}{e\phi} = \frac{6.63 \times 10^{-34} \times 3.00 \times 10^8}{1.60 \times 10^{-19} \times 1.72} \]
\[ \lambda_0 = \frac{19.89 \times 10^{-26}}{2.752 \times 10^{-19}} \approx 7.227 \times 10^{-7} \, [\si{m}] \]
\textbf{答}: $\approx 723 \, [\si{nm}]$

\subsection*{問6. 電界の強さ $E_x$}
\textbf{問題}: 電位 $V = \frac{1}{\sqrt{x^2+y^2+z^2}}$ のとき $E_x$ を求めよ。
\textbf{解法}:
電界の定義: $E_x = -\frac{\partial V}{\partial x}$
$V = (x^2+y^2+z^2)^{-1/2}$ として偏微分する（合成関数の微分）。
\[ \frac{\partial V}{\partial x} = -\frac{1}{2}(x^2+y^2+z^2)^{-3/2} \times \frac{\partial}{\partial x}(x^2+y^2+z^2) \]
\[ = -\frac{1}{2}(x^2+y^2+z^2)^{-3/2} \times (2x) \]
\[ = -x (x^2+y^2+z^2)^{-3/2} \]
符号を反転して電界にする:
\[ E_x = -(-x (x^2+y^2+z^2)^{-3/2}) = \frac{x}{(x^2+y^2+z^2)^{3/2}} \]

\end{document}